\chapter{Hintergrund und Ziele des Projekts}
\label{chap:grundlagen}
Das vorliegende Projekt beschäftigt sich mit der Anpassung und Erweiterung eines bestehenden Tools, um es den spezifischen Anforderungen der IAV GmbH gerecht zu machen. Zur Verbesserung interner Prozesse und Abläufe in der Messdatenverwaltung möchte IAV die Idee des für BMW entwickelten RequestChannels adaptieren und mit den gesammelten Erfahrungen für die eigenen Anforderungen umsetzen.

Um dieses Ziel zu erreichen, müssen spezifische Anforderungen im Hinblick auf das Design, die Funktionalitäten und die nahtlose Integration in die bestehende Infrastruktur berücksichtigt werden. Darüber hinaus ist es ein wesentlicher Bestandteil des Projekts, zu prüfen, ob das derzeit genutzte Ticketingsystem Jira weiterhin geeignet ist, oder ob eine alternative Lösung angestrebt werden sollte. Die folgenden Abschnitte erläutern detailliert die Ziele des Projekts sowie die strategischen und technischen Hintergründe, die dieses Vorhaben leiten.
\section{Hintergrund des Projekts}
Der Hintergrund dieses Projekts liegt in der wachsenden Bedeutung der Digitalisierung. In den letzten Jahren sind zahlreiche Herausforderungen in Bezug auf den Zugang und die Nutzung von Daten aufgetreten. Insbesondere der EU Data Act, der am 11. Januar 2024 in Kraft trat, schafft einen neuen Rechtsrahmen, der den fairen und transparenten Zugang zu Daten sowie deren Nutzung regeln soll. Dies soll vor allem dazu beitragen, die Dominanz großer, globaler Tech-Konzerne im Bereich Datenspeicherung und -verarbeitung zu verringern und einen ausgewogeneren Wettbewerb zu ermöglichen .\cite{EUData_JohnerInstitut,bmdv2024}
\newline
Mittels des EU Data Acts soll ein fairer Wettbewerb geschaffen werden, da aktuell die Dominanz der US-Techkonzerne in Bezug auf Datenspeicherund und -verarbeitung diesen gefährden. \cite{EUData_JohnerInstitut}
\newline
Auch IAV ist direkt vom EU Data Act betroffen und benötigt ein spezifisches Tool, um externe Anfragen nach Daten regelkonform bearbeiten zu können. Dies betrifft insbesondere die gesetzlich vorgeschriebenen Anforderungen an den Datenaustausch und die Transparenz der Nutzung, wie sie im EU Data Act festgelegt sind.
\newline
Neben dem externen Bedarf durch den EU Data Act ist der IAV Merida Request jedoch auch von entscheidender Bedeutung für interne Abläufe bei IAV. Momentan fehlt eine zentrale Plattform, über die Kunden von IAV Anfragen nach Messdaten oder Analysen stellen können, um auf die im Unternehmen gesammelten Daten zuzugreifen. Ein solches System ist unerlässlich, um intern effizienter arbeiten zu können und den Datenfluss zwischen verschiedenen Fachbereichen zu verbessern. 
\newline
\newline
Im Rahmen dieses Studentenprojekts wird eine Whitelabel-Version des BMW RequestChannel entwickelt, der bereits für BMW existiert. Diese Plattform dient BMW als zentrale Anlaufstelle für Analyseanfragen und könnte in ähnlicher Weise für IAV als Datenmanagement- und Anfragetool eingesetzt werden. Die Whitelabel-Version soll als flexible und anpassbare Lösung entwickelt werden, die sowohl interne als auch externe Anforderungen erfüllt.
\newline
Der BMW RequestChannel ist Teil des BMW \ac{CPIC} und ermöglicht es, neue Analyseanfragen zu verschiedenen Datenquellen zu stellen, wenn keine bestehenden Auswertungen über die \ac{CPIC}-Kanäle verfügbar sind. Auf ähnliche Weise soll der IAV Merida Request nicht nur intern genutzt werden, sondern später auch den Anforderungen des EU Data Act gerecht werden, indem es Anfragen von Dritten entsprechend verwaltet und bearbeitet. Die verschiedenen Use Cases für die jeweiligen Einsatzmöglichkeiten wurden ausgearbeitet und im späteren Teil des Berichts näher erläutert. Im Rahmen des Studentenprojekts liegt der Fokus jedoch auf dem ersten Use Case „Projektinterne Anfragen über den IAV Merida Projektexplorer“, der detailliert ausgearbeitet wird.
\section{Ziele des Projekts}
Das Hauptziel des Projekts besteht darin, das bestehende BMW RequestChannel-Tool durch Whitelabeling an die spezifischen Anforderungen und das Branding der IAV GmbH anzupassen. Whitelabeling bedeutet in diesem Kontext, das Tool so zu modifizieren, dass es optisch, funktional und markentechnisch in die IAV-Umgebung integriert wird. Dies umfasst Änderungen am Benutzerinterface, um es mit den \ac{CI/CD} von IAV anzupassen. Neben der visuellen Anpassung ist es auch notwendig, sicherzustellen, dass die Software den spezifischen technischen und funktionalen Bedürfnissen von IAV entspricht. Dies könnte etwa spezielle Workflows oder Zugriffsrechte beinhalten, die für IAV-Nutzer relevant sind. Das Ziel ist es, das Tool so zu gestalten, dass es nicht nur optisch, sondern auch funktional perfekt in die Arbeitsumgebung und die Prozesskette von IAV integriert wird.
\newline
\newline
Ein weiteres zentrales Ziel des Projekts ist die reibungslose Integration des angepassten RequestChannel-Tools in die bestehende IAV Merida Toolkette. Die IAV Merida Toolkette bietet eine Infrastruktur für die Nutzung und Verwaltung von Messdaten sowie für Analysen und andere Entwicklungsprozesse. Es ist entscheidend, dass das Tool nahtlos in diese Umgebung eingebettet wird, damit Benutzer direkt auf das Tool zugreifen und es effizient in ihre bestehenden Arbeitsprozesse integrieren können. Dies umfasst die Integration der Kommunikationsschnittstellen, die Datenübertragung zwischen den verschiedenen Tools sowie die Sicherstellung, dass das RequestChannel-Tool innerhalb der Merida-Plattform einwandfrei funktioniert. Durch diese Integration wird der Prozess der Messdatenverwaltung und -analyse optimiert.
\newline
\newline
Zudem müssen die vorher definierten Use Cases, die eine Erweiterung der Nutzungsmöglichkeiten des Tools beschreiben, implementiert werden. Diese Use Cases sind oft auf spezielle Arbeitsprozesse, Bedürfnisse oder Herausforderungen innerhalb von IAV zugeschnitten. Die Erweiterung der Funktionalitäten kann beispielsweise die Implementierung zusätzlicher Automatisierungsfunktionen, Berichts- und Analyseoptionen oder die Integration neuer Schnittstellen betreffen. Das Ziel ist es, das Tool so zu optimieren, dass es für die IAV-Anwender nicht nur die vorhandenen Anforderungen erfüllt, sondern auch zusätzliche Mehrwerte bietet. Dadurch wird das Tool zu einer flexiblen Lösung, die in verschiedenen Anwendungsbereichen effizient eingesetzt werden kann. Es ist in der Lage, die spezifischen Anforderungen aller drei Use Cases zu erfüllen, was den praktischen Nutzen und die Anpassungsfähigkeit des Tools weiter steigert. So bietet es die Möglichkeit, unterschiedliche Arbeitsprozesse zu unterstützen und nahtlos in verschiedene Szenarien integriert zu werden, um den Mehrwert für IAV-Anwender in vielfältigen Einsatzgebieten zu maximieren.
\newline
\begin{comment}
Ein weiteres Ziel des Projekts ist die technische Prüfung, ob Jira als Backend bzw. Ticketingsystem für das RequestChannel-Tool geeignet ist oder ob es sinnvoller wäre, es durch eine Eigenimplementierung oder ein alternatives System zu ersetzen. Jira wird oft als mächtiges und flexibles Ticketing- und Projektmanagement-Tool eingesetzt, jedoch ist zu prüfen, ob es in diesem speziellen Kontext den Anforderungen von IAV gerecht wird. Dies betrifft sowohl die Performance, die Benutzerfreundlichkeit und die Anpassbarkeit an IAV-spezifische Workflows als auch die Kosten und Wartungsanforderungen. Sollte Jira sich als nicht optimal herausstellen, besteht die Option, eine Eigenentwicklung zu realisieren oder nach Alternativen zu suchen, die möglicherweise besser auf die speziellen Bedürfnisse von IAV zugeschnitten sind. Diese Prüfung stellt sicher, dass das eingesetzte Backend-System den optimalen Mehrwert für das Projekt und die gesamte IAV-Infrastruktur bietet.
\end{comment}


